\documentclass{exam}

\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[pdftex,dvips]{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tikz}

\usepackage{listings}
\usepackage{color}
\lstset{language=Python,%
morekeywords={inicio,fim,se,%
senao,entao,para,enquanto,%
faca,inteiro,leia,escreva,%
keywordstyle=\color{blue}\bfseries,%
commentstyle=\color{gray}\ttfamily}
}

\pointpoints{ponto}{pontos}
\renewcommand{\solutiontitle}{\noindent\textbf{Solução:}\enspace}
\renewcommand{\sin}{\textnormal{sen}}
\renewcommand{\arcsin}{\textnormal{arc sen}}

% Novos comandos que devem ser preenchidos pelo professor da disciplina.
\newcommand{\curso}{Ciência da Computação}
\newcommand{\professor}{Prof. Inácio Alves}
\newcommand{\disciplina}{Fundamentos de Programação}
\newcommand{\avaliacao}{Lista de Exercícios}
\newcommand{\abrevavaliacao}{UDM-249}
\newcommand{\semestre}{2011.2}
\newcommand{\tipoprova}{} % Pode ser Prova Prática ou Prova Teórica
\newcommand{\data}{}
\newcommand{\mensagem}{Boa Prova!}

\pagestyle{headandfoot}
\headrule
\footrule

\header{{\bf IFCE - Campus Maracanaú\\
             \professor\\
             \disciplina}}
       {\includegraphics[scale=0.2]{../../../images/logo.png}}
       {{\bf \avaliacao\\
             %\tipoprova\\
             %\data
       }}

\lfoot{\abrevavaliacao\, - \semestre}
\cfoot{Pág. \thepage\ de \numpages}
\rfoot{\iflastpage{\mensagem}{}}

% We want the points for each question displayed on the left
\pointsinmargin

% Automatically total the points - make sure to compile TWICE
\addpoints

\begin{document}
% Descomente linha abaixo para aparecer o gabarito.
\printanswers

% Space for student to put their name
Curso: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill \enspace
Nome: \enspace \enspace \hrulefill \hrulefill \hrulefill \hrulefill 
\hrulefill \enspace 
\vspace{0.025in}
\\
% 
% {\bf Considerações sobre a Avaliação.}
% \begin{enumerate}
%   \item Todos receberão uma prova composta de \numquestions\, questões valendo
%         um total de \numpoints, pontos.
%   \item A prova terá uma duração máxima de 90 minutos.
%   \item Outras observações, ou modificações das citadas acima, podem ser
% feitas
%         durante a prova pelo professor.
% \end{enumerate}

\qformat{\textbf{Questão
\thequestion:}\hfill[\pointsofquestion{\arabic{question}} \points ]}



Escreva um programa para resolver cada um dos problemas abaixo:
\begin{questions}
\question[0]
Calcular a soma dos 100 primeiros números naturais.
\begin{solution}
\\
\noindent{\bf Modo 01:}
\lstinputlisting{sol01/01.py}

\noindent{\bf Modo 02}
\lstinputlisting{sol01/01-2.py}
\end{solution}

\question[0]
Imprimir os múltiplos de 7 menores que 200
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/02.py}
\end{solution}

\question[0]
Imprimir os números divisíveis por 4 menores que 100. 
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/03.py}
\end{solution}

\question[0]
Imprimir os números divisíveis por 2 que não são múltiplos de 4 e São
menores que 400.
\begin{solution}
\\
\noindent{\bf Modo 01:}
\lstinputlisting{sol01/04-1.py}

\noindent{\bf Modo 02}
\lstinputlisting{sol01/04-2.py}
\end{solution}

\question[0]
Calcular e mostrar a média aritmética dos números pares compreendidos
entre 13 e 73.
\begin{solution}
\\
\noindent{\bf Modo 01:}
\lstinputlisting{sol01/05-1.py}

\noindent{\bf Modo 02}
\lstinputlisting{sol01/05-2.py}
\end{solution}

\question[0]
Que gere o preço de um carro ao consumidor e os valores pagos pelo imposto e pelo lucro 
do distribuidor, sabendo o custo de fábrica do carro e que são pagos: a) de imposto: 45\% 
sobre o custo do carro; b) de lucro do distribuidor: 12\% sobre o custo do carro.   
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/06.py}
\end{solution}

\question[0]
informe se um dado ano é ou não bissexto. Obs:
um ano é bissexto se ele for divisível por 400 ou se ele for divisível
por 4 e não por 100.
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/07.py}
\end{solution}

\question[0]
 Exibe um ``tabuleiro de xadrez'' como segue:
\begin{verbatim}
* * * * * * * *
 * * * * * * * *
* * * * * * * *
 * * * * * * * *
* * * * * * * *
 * * * * * * * *
* * * * * * * *
 * * * * * * * *
\end{verbatim}
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/08.py}
\end{solution}
 
\question[0]
Calcular os quadrados e cubos dos números de zero a dez.
 A saída deve ser como abaixo:
\begin{verbatim}
numero quadrado cubo
0      0        0
1      1        1
2      4        8
3      9        27
4      16       64
5      25       125
6      36       216
7      49       343
8      64       512
9      81       729
10     100      1000
\end{verbatim}
\begin{solution}
\lstinputlisting{sol01/09.py}
\end{solution}

\question[0]
Receber um número inteiro $n$ que pode ser $1,2,3$ ou
$4$. Em seguida, o programa recebe outro número inteiro $m$ (entre 1 e 15) e
imprime uma sequencia de asteriscos, em uma linha, como abaixo:\\
\begin{tabular}{p{3cm}p{3cm}p{3cm}p{3cm}}
1.
\begin{lstlisting}
*
**
***
****
*****  
\end{lstlisting}
&
2.
\begin{lstlisting}
*****
****
***
**
*  
\end{lstlisting}
&
3.
\begin{lstlisting}
    *
   **
  ***
 ****
*****  
\end{lstlisting}
&
4.
\begin{lstlisting}
*****
 ****
  ***
   **
    *  
\end{lstlisting}
\end{tabular}

A quantidade de asteriscos é dada pelo valor $m$.

\question[0]
O que o seguinte programa exibe?
\begin{lstlisting}
for i in range(5):
  for j in range(3):
    for k in range(4):
      print "*"
    print
\end{lstlisting}

\question[0]
Sabe-se, desde a época de Pitágoras, que um triângulo retângulo com lados $a,b$
e $h$ satisfaz a propriedade de que a hipotenuza $h$ é dada por $h^2=a^2+b^2$.
Em geral, $h$ acaba sendo um número real. Em alguns casos particulares (para
$a$ e $b$ escolhidos adequadamente) $h$ pode ser um número inteiro. Por
exemplo, para $a=3$ e $b=4$ então $h=5$. Escreva um programa que encontre todas
as triplas $(a,b,h)$ de inteiros (entre 1 e 500) que satisfazem o teorema de
Pitágoras.

\question[0]
Simula um relógio digital com horas no formato: hh:mm:ss

\question[0]
Recebe três números inteiros e exibe o menor e o maior
valor dentre os três fornecidos.

\question[0]
Recebe um numero inteiro $n$, ímpar, e imprime uma
árvore de natal como abaixo:
\begin{lstlisting}
Digite um numero: 11
     *
    ***
   *****
  *******
 *********
***********
    * *
    * *
  *******
   *   *
    ***
\end{lstlisting}
\begin{solution}
\\Solução parcial
\lstinputlisting{sol01/15.py}
\end{solution}

\question[0]
Recebe um número inteiro $n$ e imprime um quadrado vazio
cujos lados são formado por asteriscos na quantidade $n$ fornecida. Por exemplo:
\begin{lstlisting}
Digite um numero: 4
****
*  *
*  *
****
\end{lstlisting} 

\question[0]
Imprime as formas abaixo:
\begin{lstlisting}
    *         **********     ********
   * *        * ****** *    * ****** *
  *   *       * *    * *    * *    * *
 *     *      * *    * *    * ****** *
*       *     * ****** *    *        *
 *     *      * ********    * ****** *
  *   *       * *           * *    * *
   * *        * *           * ****** *
    *         ***            ********
\end{lstlisting}

\question[0]
Escreva um programa que lê uma lista de $n$ números reais ($n$ fornecido pelo
usuário), em seguida calcula a média e informa quantos números estão acima,
quantos abaixo e quantos são iguais a média.

\question[0]
Rrecebe um número binário, isto é, formado somente por
zeros e uns, em seguida calcule o correspondente decimal. Utilize os operadores
resto da divisão e divisão inteira para obter cada dígito.

\question[0]
Calcule a valor de $n!$ onde $n$ é fornecido pelo usuário.
\begin{solution}
\\Solução parcial
\lstinputlisting{sol01/20.py}
\end{solution}

\question[0]
Calcula o valor de $x^n$, onde $x$ e $n$ são fornecidos
pelo usuário. Não utilize o operador de potenciação.

\question[0]
A sequencia $1,1,2,3,5,8,13,\ldots$ onde os dois primeiros termos são iguais a
$1$ e os demais são a soma dos dois termos anteriores é chamada sequencia de
Fibonacci. Escreva um programa que exibe os $n$ primeiros termos da sequencia,
onde $n$ é um número fornecido pelo usuário.

\question[0]
Uma boa aproximação para o número $e$ (base do logaritmo natural) é a divisão
entre dois termos consecutivos da sequencia de Fibonacci. Escreva um programa
que exibe as $n$ primeiras divisões.

\question[0]
Exibe os $n$ primeiros termos de uma P.A. (prograssão
aritimética) com termo inicial $a1$ e razão $r$. Os valores de $n$, $a1$ e $r$
devem ser fornecidos pelo usuário.

\question[0]
Altere o programa da PA para que seja calculada a soma dos $n$ primeiros termos.

\question[0]
Altere o programa da PA para que seja exibido os $n$ primeiros termos de uma PG.

\question[0]
Escreva um programa que calcula a soma dos $n$ primeiros termos de uma PG.

\question[0]
Ler dois números inteiros, x e y, e imprimir o quociente e o resto da divisão inteira entre 
eles. Não utilize os operadores resto e módulo, obtenha o resultado
utilizando apenas repetição e subtração.

\question[0]
Ler um valor A e um valor N. Imprimir a soma dos N números a  partir
de A (inclusive). Caso N seja negativo ou ZERO, deverá ser lido um
novo N (apenas N). Por exemplo:\\
\begin{lstlisting}
  A   N   Soma
  3   2   3+4
  4   5   4+5+6+7+8
  5   6   5+6+7+8+9+10
\end{lstlisting}

\question[0]
Ler um valor X e um valor Z (se Z for menor que X deve ser lido um
novo valor para Z). Contar quantos números inteiros devemos somar em
seqüência (a partir do X inclusive) para que a soma ultrapasse a Z o
mínimo possível. Escrever o valor final da contagem. Por exemplo:\\
\begin{lstlisting}
  X   Z   Resposta
  3  20   5          3+4+5+6+7=25
  2  10   4          2+3+4+5=14
 30  40   2          30+31=61
\end{lstlisting}

\question[0]
Ler uma lista A de 10 elementos inteiros e um valor X. A seguir 
imprimir os índices da lista A em que aparece um valor igual a X. 

\question[0]
Ler uma lista A de 10 elementos inteiros e um valor X. A seguir 
imprimir ``ACHEI'' se o valor X existir em A e ``NÃO ACHEI'' caso contrário. 

\question[0]
  Considere um tabuleiro de xadrez (matriz $8\times8$) e os movimentos
  de um cavalo (move-se duas casas em uma direção
  (horizontal/vertical) e uma em outra(vertical/horizontal). Escreva
  um programa que, dado a posição atual de um cavalo, liste todas as
  posições possíveis para o próximo movimento.
\begin{center}
\begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}}
\begin{lstlisting}
| | | | | | | | |
| | | | | | | | |
| | | | |x| |x| |
| | | |x| | | |x|
| | | | | |C| | |
| | | |x| | | |x|
| | | | |x| |x| |
| | | | | | | | |
\end{lstlisting}
&
\begin{lstlisting}
| | | | | | | | |
| | | | | | | | |
| | | | | | | | |
| | | | | | | | |
| | | | | |x| |x|
| | | | |x| | | |
| | | | | | |C| |
| | | | |x| | | |
\end{lstlisting}
\end{tabular}
\end{center}

\question[0]
  Considere uma lista \verb!L! cujos elementos são listas de dois
  elementos (números inteiros). Por exemplo,  \verb![[1,2],[0,3],[5,7],[0,0]]!.
  Dadas duas listas \verb!L1=[a,b]! e \verb!L2=[c,d]! onde
  \verb!a,b,c! e \verb!d! são números inteiros, considere que
  \verb!L1!$<$\verb!L2! quando:
  \begin{itemize}
    \item $a<c$ ou
    \item $a=c$ e $b<d$
  \end{itemize}  
  Escreva um programa em python que lê uma lista \verb!L!, com 200
  pares, conforme acima, em seguida ordena seus elementos de acordo
  com tais regras.

\question[0]
Para evitar erros de digitação em números de grande importância, como
código de uma conta bancária, geralmente se adiciona ao número um
dígito verificador. Por exemplo, o número 1841 é  utilizado
normalmente como 18414, onde o 4 é o dígito verificador. Ele é
calculado da seguinte forma: 
\begin{itemize}
\item[a.] Cada algarismo do número é multiplicado por um peso começando
  de 2 da direita para a esquerda.  Para cada algarismo o peso é
  acrescido de 1. Soma-se os produtos obtidos. \\
\verb!1x5+8x4+4x3+1x2=52!
\item[b.]Calcula-se o resto da divisão desta soma por 11:\\
\verb!51%11=7!
\item[c.] Subtrai-se de 11 o resto obtido:\\
\verb!11-7=4!
\item[d.]Se o valor obtido for 10 ou 11, o dígito verificador será o 0,
  nos outros casos, o dígito verificador é o  próprio valor
  encontrado. 
\end{itemize}
Escreva um programa que leia um número indeterminado de valores
inteiros de 1 a 999. Para cada número imprima o seu correspondente
dígito verificador. O programa é encerrado ao ser fornecido um número
fora da faixa estabelecida (1 a 999).  

\question[0]
Escreva um programa que leia um número indeterminado de valores
inteiros de 10 a 9999 onde o  último algarismo representa o seu dígito
verificador e imprima para cada número uma mensagem indicando se ele
está correto ou não. O programa é encerrado ao ser fornecido um número
fora da faixa estabelecida (10 a 9999). 

\end{questions}
\end{document}